状態と軌道
===========

実際の物理系は非常に複雑な対象ですが、理論を構築するためにはなるべく簡単な記述を行っていく必要があります。
まず物理系を完全に記述することが出来る変数の組があるとしましょう。
ロボットを考えるのであれば全ての材料の配置と座標、地球の大気の流れを考えるなら全ての点での速度場です。
この変数の組を **状態** と呼ぶ事にします。
この章ではこれは有限個の実数 \\( x \in \mathbb{R}^N \\) で書けるとしましょう。
状態の含まれる \\( x \in \mathbb{R}^N \\) を **状態空間** と呼びましょう。
将来的にこの空間を拡張する事も必要となる場合もあり得ますが、それはこの本の範囲を超えるということで考えない事にしましょう。

次に系の運動を記述していきます。物理系は時間が経つにつれて変化していきます。
それぞれの時刻において系の状態を考えることで、
時間に沿った物理系の運動は状態空間の上での状態の移動と解釈できます。
この移動が連続的に起こる系を連続系、離散的に起こる系を離散系と呼ぶことにしましょう。
この物理世界では変化は時間方向に連続に起こるはずなので、全ての運動は連続系と考える立場もあり得ますが、
我々が興味があるのは多くの場合離散的な時間間隔なので離散的な変化も考える事にします。
この状態の変化の履歴を **軌道** と呼びます。

- 連続的な軌道 \\( \\{ x(t) \| t \in \mathbb{R} \\} \\)
- 離散的な軌道 \\( \\{ x_n \| n \in \mathbb{Z} \\} \\)

物理系において、次の時刻での状態はどうやって決まるのでしょうか？
過去の状態から次の時刻での状態を定める方程式の事を **運動方程式** と呼びましょう。
物理系が質点系であればニュートンの運動方程式が相当しますが、
より一般に、例えばセルオートマトンのような人工的なルールも運動方程式と呼ぶことにします。
離散的な場合は写像で:
\\[
x_{n+1} = f(x_n, x_{n-1}, \ldots)
\\]
連続的な場合は過去の任意の時刻における状態に対して微分方程式で記述できます:
\\[
\frac{dx}{dt} = F(\\{ x(s) \| s \leq t \\})
\\]
このように運動方程式は一般に過去の任意の時刻の状態を取りますが、
特に現在の時刻だけによる系を **マルコフ的** な系と呼びます。
離散的な場合は
\\[
x_{n+1} = f(x_n)
\\]
連続な場合は
\\[
\frac{dx}{dt} = F(x)
\\]
のように随分簡単に書けます。これは非常に強い条件で、多くの系でそのままでは成り立ちませんが、
少し変形するだけでこの場合に含まれることが分かります。
例えば過去2つ分に依存するとしましょう:
\\[
x_{n+1} = f(x_n, x_{n-1})
\\]
この時、\\((x_n, x_{n-1})\\) の組を改めて状態だと思うと、
\\[
(x_{n+1}, x_n) = f((x_n, x_{n-1}))
\\]
のように"今"の状態で次の状態が書けるようになりました。
同じ手法が任意回使えるので、系の自由度を片っ端から状態に入れていけばマルコフ性はいずれ回復します。
第一原理的に言えば、物理系を記述する全構成要素の状態を状態変数に入れてしまえば、
それは今の状態でしか動きえないのでマルコフ性が回復しますが、
これは本来考えるべき系の性質とは関係ないものまで考えてしまうので良い方法ではありません。
例えば数個の遅延を含む運動を考えるために非マルコフ的な運動を考える、遅延微分方程式のような研究もあります。
しかしこの本では非マルコフな力学系を扱うのは範囲外という事にしてマルコフ的な力学系を考えることにしましょう。
